擴大抵制》官媒點名BCI加盟品牌Burberry、adidas、Nike、New Balance、Uniqlo

H&M抵制新疆棉花惹眾怒，深挖背後還有阿迪耐克等國際品牌！
來源：環球時報作者：李司坤 邢曉婧 李萌 高雷

2021-03-25 06:54

【環球時報記者李司坤邢曉婧李萌高雷】“一邊造謠抵制新疆棉花，一邊又想在中國賺錢？痴心妄想！”24日，瑞典服裝品牌H&M發表在官網上的一份聲明在微博上廣泛傳播，引發中國網友憤怒。這份名為“H&M集團關於新疆盡職調查的聲明”稱，H&M集團對來自民間社會組織的報告和媒體的報導“深表關注”，其中包括對新疆維吾爾自治區少數民族“強迫勞動”和“宗教歧視”的指控。聲明表示，H&M不與位於新疆的任何服裝製造工廠合作，也不從該地區採購產品/原材料。面對中國網友的怒火，H&M集團瑞典總部24日表示，“無法在電話中做出回應，將在查看郵件後回复”。而“H&M中國”微博賬號24日晚發表聲明稱，H&M集團一貫秉持公開透明的原則管理我們的全球供應鏈，並不代表任何政治立場。

H&M門店 圖源：東方IC

《環球時報》記者註意到，上述引發眾怒的聲明發表於2020年10月。 H&M在該聲明中稱，新疆是中國最大的棉花種植區，到目前為止，我們的供應商從該地區與“瑞士良好棉花發展協會（BCI）”相關的農場採購棉花。 “由於在該地區進行可信的盡職調查變得越來越困難，BCI已決定暫停在新疆發放BCI棉花許可證。這意味著我們產品所需要的棉花將不再從那裡獲得。”

從H&M的聲明可以看出，H&M是基於BCI的判斷以及一些所謂民間報告和媒體報導做出“停用新疆棉花”決定的。 《環球時報》記者24日查閱資料後發現，BCI全名The Better Cotton Initiative，是一個於2009年在瑞士成立的非政府組織。企查查App顯示，BCI於2012年10月在上海成立代表處。 BCI曾於2020年10月21日發表過一份英文聲明，但這份聲明網絡鏈接目前已無法正常打開。記者通過網頁快照看到，該聲明宣稱“中國新疆維吾爾自治區持續存在的強迫勞動和其他侵犯人權的指控，以及在農場層面上不斷增加的強迫勞動風險，導致經營環境難以維持”，因此，BCI決定“立即停止在該地區的所有實地活動，包括能力建設、數據監測和報告”。聲明還稱，2020年3月，BCI暫停了在新疆維吾爾自治區的認證和保證活動，因此，沒有新認證的“良好棉花”來自該地區。至於為何做出上述判斷，BCI沒有解釋。

值得注意的是，一個名叫BCI良好棉花，認證為“瑞士良好棉花發展協會上海代表處”的微信公眾號今年3月1日發布名為“關於新疆問題的重要申明”的文章，與去年10月發布的英文聲明完全相反的是，這份中文“申明”明確指出，BCI中國項目團隊嚴格遵照BCI的審核原則，從2012年開始對新疆項目點所執行的歷年第二方可信度審核和第三方驗證，“從未發現一例有關強迫勞動的事件”。用不同語言發布的兩套說辭，難免讓人覺得BCI就是在糊弄人。

事實上，近兩年發表過與新疆棉花“切割”言論的外國企業還有不少。其中包括BCI成員巴寶莉、阿迪達斯、耐克、新百倫等。而H&M更是早在去年9月就曾聲明終止與中國紡紗行業巨頭華孚公司的“非直接業務往來”，理由是該廠涉嫌僱用新疆少數族裔“強迫勞動”。日本共同社今年2月報導稱，優衣庫、無印良品等12家日本公司擬與“已確認在中國新疆維吾爾自治區參與強迫勞動的中國公司”暫停交易。 《環球時報》記者24日就此採訪優衣庫、無印良品以及松下公司，截至24日24時，尚未收到回复。記者註意到，優衣庫官網目前已沒有與新疆棉有關的產品售賣，但無印良品官網上仍有大量新疆棉產品在售。

迅銷集團在2020年8月17日的聲明中稱，旗下品牌優衣庫未在新疆生產任何產品。

24日當天，“H&M抵制新疆產品”“H&M碰瓷新疆棉花”等話題在微博上持續發酵，網友紛紛表示，“希望這些扭曲事實又想掙中國人錢的公司好自為之”“新疆棉花不吃這一套”。此後，淘寶、京東、拼多多等電商平台下架H&M相關產品。小米、華為、vivo、騰訊等多款手機應用商店下架H&M商城App。曾與H&M有商務合作的藝人黃軒、宋茜先後發表聲明表示與H&M已無合作關係。 H&M中國24日晚在微博發表聲明稱，H&M集團一如既往地尊重中國消費者，我們致力於在中國的長期投入與發展，目前在中國與超過350家生產廠商合作，為中國及全球消費者提供符合可持續發展原則的服飾產品。但這份姍姍來遲的聲明顯然無法讓網友買賬，有網友表示：“給大家簡單翻譯一下就是：老子沒做錯。”

H&M微博聲明截圖

有網友24日發現，中國知名運動鞋品牌安踏也是BCI成員之一。安踏方面24日晚發表聲明稱，注意到近日BCI發表的聲明，並對此事嚴重關切，我們正在啟動相關程序，退出該組織。聲明還稱，安踏一直採購和使用中國棉產區出產的棉花，包括新疆棉，在未來也將繼續採購和使用中國棉。

近兩年，美西方政客針對中國涉疆議題的炒作一直沒有停止。 “強迫勞動”則成為美國和西方一些反華勢力攻擊中國新疆事務的常用藉口。 《環球時報》記者查詢大量公開信息後發現，外國品牌對中國新疆的集中表態，基本上與2018年至2020年間以美國為首的西方反華勢力對中國在新疆進行的去極端化和職業培訓工作發起的一輪輪“抹黑”行動有關。例如，美國戰略與國際研究中心（CSIS）以及澳大利亞戰略政策研究所，就分別在2019年10月和2020年3月炮製了兩份歪曲中國新疆政策的報告，並將重點對準使用包括棉花在內的新疆產品和勞動力的外國知名品牌的產業鏈。其中，澳大利亞戰略政策研究所還羅列了一個所謂的使用新疆產品與勞動力的83家外國和中國服裝企業的列表。

針對反華勢力的抹黑，中國外交部及新疆政府多次予以駁斥，強調所謂“強迫勞動”問題，完全是美西方一些機構和人員憑空捏造，嚴重違背事實。美西方以此作為藉口，對有關中國企業採取限制措施，違反國際貿易規則，破壞全球產業鏈、供應鏈、價值鏈，是赤裸裸的霸凌行徑，中方對此堅決反對。 《環球時報》記者此前採訪過多家被西方媒體和智庫“點名”的企業，他們均表示來自新疆的員工是自願且合法務工，並享有社會保障和其他福利，而疆內的跨地區就業和前往內地的轉移就業已是新疆群眾脫貧致富的重要渠道。

10月17日，在新疆瑪納斯縣樂土驛鎮文家莊村，一台採棉機在棉田裡採收棉花（無人機照片）。新華社記者丁磊2020年10月17日攝

舉報我也說兩句責編：趙建東

加速加速

胡錫進
今天 02:58 來自 HUAWEI P30 Pro 已編輯

星期三晚上耐克衝上了熱搜第一名，它去年7月與新疆棉花劃清界限、並要求其供應商劃清同樣界限的聲明被扒出。正所謂出來混遲早要還，雖然時隔半年多，但耐克付出了它在中國市場上遲到的聲譽代價。

老胡認為，第一，中國網友們有權利扒這些西方公司對新疆事務的無禮表態，也有權利表達憤怒。每一個國家、每一個市場都有它們的利益和自尊，當中西意識形態衝突嚴重加劇的時候，跨國公司在不同市場之間迴旋平衡注定會變得困難。但這個鍋不能推給中方來背，不能讓中方一味後退來為那些公司網開一面，使它們得以在西方“政治正確”，中國消費者用尊嚴受損來為它們埋單。中國網友聲討那樣做的西方公司，是任何消費群體受到冒犯時都會做出的反應。

第二，老胡個人建議，中國的官方機構、包括有明確官方機構標籤的社交媒體賬號一般情況下不參與、或者克制參與對相關西方公司的聲討，尤其是不做輿論聲討的引領者。我充分理解每個賬號小編們的心情，但這些賬號如果能同中國互聯網輿論對那些西方公司的聲討保持一定距離，將能夠讓那些輿論更加原汁原味地體現民間態度，那反而會對外放大那些輿論的力量，不僅使西方公司、也讓整個西方世界更加看清中國民間的立場與情感。

中西意識形態衝突將是場漫長的鬥爭，西方有抹黑中國官方的各種套路，但他們至少到目前缺少對付中國民間輿論的招數，他們在道義上最怕匯集起來的足夠強大的中國民間聲音。

第三，中國既要擴大對外開放，又要講原則，維護自己的利益和尊嚴。我們歡迎外國公司進入中國，但他們要帶著尊重而來，這個要求很質樸，一點不過分。那些公司需要入境隨俗，他們在西方那邊的規則和習慣需要與中國的社會原則進行碰撞、磨合。 H&M、耐克等對西方社會發的聲明現在就與中國公眾的態度碰撞了，我不認為應當更多從政治角度定義這種碰撞，而更應該把它看成市場過程，這是廠家和產品取悅消費者繞不開的環節，讓市場規律來決定這種碰撞的結果。

西方極端勢力很希望把中國市場對外部冒犯的天然反應定義成“政治打壓”，我們不能任由他們來主導國際社會對這些衝突的認知，將中國投資環境污名化。所有跨國公司都應該遠離地緣政治，是西方逼迫跨國公司以政治掛帥的方式對待供應鏈問題，逼他們冒犯中國消費者，同時也冒犯市場規律，他們收到來自市場的報應是必然的。事情的真實邏輯如此，我們要讓這個邏輯高度清晰，讓世界公眾一眼就看懂它。

多家外企遭到中國網民的聲討，與中國擴大對外開放毫不矛盾。 H&M、耐克等如今在中國市場上的聲譽遭到重創，大量公關投入毀於一旦，他們需要回西方社會抱怨、討說法，因為他們知道，無論出於什麼原因，無論是他們主動還是被動的，他們的確做了中國消費者不可能無動於衷的事情。

小粉紅配合官媒點名「抵制新疆棉花」企業

胡錫進真能舔。要老百姓當炮灰，你們這些官員富人躲一邊看戲，甚至利用民意跟國外公司要好處撈錢？當中國產品中國人民受到這些國際公司赤裸裸的抹黑歧視打壓的時候，你們這些官媒最起碼的保衛國家保衛國民的責任都不承擔了？這是有多不要臉？
一個憤怒的國家：恨美國、恨加拿大，恨澳大利亞，恨新西蘭，恨英國，恨法國，恨整個歐洲，恨日本，恨印度...... 恨HM， 恨耐克， 還有訊銷（優衣庫母公司）、無印良品、東芝、日立、索尼、阿迪、鱷魚、ZARA、拉夫勞倫.....
民間立場？媒體都是你們管著，不允許發出不同的聲音，然後只能看著你們煽動民粹。呵呵，民間立場。
平時打壓民間輿論，外網也不讓上，現在又要“原汁原味”的民間輿論了。這思維真的太神奇了。
扯淡吧你，官方機構不介入你以為網民就能抵制的了？貴族男孩也沒多久吧。 nike來個打折就一片真香了。別扯淡了，明顯是沒能力抵制nike，強行找藉口

菜逼，煽動民粹有用嗎？從日本車開始，到NBA複播，都抵制多少次了，還不照樣在國內活的好好的，幾個月甚至幾天就打臉，何必自找沒趣
不出3月，還是會一切正常
央視花了幾個月就向nba投降了，大家可以猜一下，這次他們能堅持多久？
官媒不帶頭衝，耐克還真不好衝下來，畢竟相關利益集團太多了。就是因為我們基於利益原因，平時睜一隻眼閉一隻眼太多了，搞得這些國際品牌迎合國外反華勢力的時候都顯得肆無忌憚，合著真把我們當透明？真認為我們好欺負？他們這樣一邊賺我們的錢，還要一邊造謠污衊我們，是可忍孰不可忍！
為什麼高速上大家都在逆行啊？

你為什麼又說呢？你不是官媒？剛才還說了hm，現在輪到耐克就腿軟了？
薩德事件抵制韓國化妝品、影視劇、影視明星、樂天超市，釣魚島抵制日本車日本馬桶，孟女士被抓抵制加拿大鵝，澳大利亞反華抵制澳州紅酒大龍蝦，火箭經理瞎評香港抵制NBA，現在又抵制耐克，抵了又如何？ ……事情過後，NBA直播照開、產品照賣，日本車和馬桶照樣熱銷，韓粉一樣熙熙攘攘……中國人玩中國人
媒體這也怕。那也怕 那還要媒體幹什麼？
不贊成，它們應該違反了中國的法律了吧，政府部門不出面製裁處罰，老百姓僅僅不購買不夠吧
這篇繞來繞去的文章歸納為一句話：H&M和耐克都公開污名化新疆棉花，官方說到H&M封殺，牛起，說到Nike時官方秒慫，老胡只能寄希望於“民間的力量”自發抵制。

不偏不倚作為官威宣傳的人，說清楚他們口口相傳的新疆職業教育中心，涉嫌強迫勞動的情況，如果沒有請大家來參觀，透明可以解決問題，但為何一直採取對抗的方法？廣大跨國集團放棄利息也要發出的聲明，我很好奇究竟是為什麼？請大家也解答下
學學美國！人家只抓住華為往死裡整，把所有的中國公司整一遍它整得動嗎？怎麼睡一覺醒來成這樣了？要輸！這是誰帶的節奏？查下讓耐克發酵的推手，其心可誅！分散注意力擴大抵制目標，抵制的過來嗎？本來幹掉HM，其他的不攻自破。現在好，HM在笑：抵制啊？ ！把所有的品牌抵制一遍吧！你們這群烏合之眾！
胡編應該成立義和團，自己幹團長。
老胡說到HM義正言辭，一身正氣，一碰到硬點的Nike就秒慫，欺軟怕硬，不是個東西！
搜了一下各大平台，耐克各官方店正常經營，不像HM秒下架，哎，好尷尬…

輿論在你們手裡，你們說了算
你可先閉嘴吧！還官方最好不引領呢
看來你自己也知道，就是這些官微下場才鬧得這麼大。可就你這段話，粉紅嫌你走機會主義投降路線，右派嫌你是個體制內極左。把浪潮捲起來了，又想走中間路線？扯淡
老胡早幾天你說，歐盟不會完全倒向美國?現在聯合起來各種制裁，這還不算倒向嘛
別人賺你錢，還騎到你頭上拉屎了，你還能裝著看不見？官方不表態，就靠民眾？

搞了半天，挨罵企業也不是今天的聲明 [允悲] 一個個被翻出的舊賬，之前都沒注意。難怪外網上沒啥大波浪，舊聞當新聞，官媒決定開始集中炒作唄。最弔詭的是各大社交媒體你看不到哪怕一個沒有官方背書的主動站出來的w族人堅決反駁
耐克太可惡了，我決定罷穿一周，以示懲罰。
芯片都不怕，還怕可替代性那麼強的衣服？
鄰居總是隱隱約約聽見隔壁家孩子哭。忍不住敲門詢問。這家人罵鄰居無中生有多管閒事。鄰居說那你讓我看看孩子的情況怎麼樣。這家的孩子們都出來一起罵鄰居多管閒事。
不說別的，就說NBA吧，全民熱血支持官方帶頭抵制NBA，血還熱著，官方自己就突然跪下了，官方不覺得丟臉，民間自發支持抵制的都覺得自個兒臉疼，胡編公開發文說官方做得太對了，這篇文章現在還掛著吧？ ……

狼來了太多次 呢頭抵制 聽日又無事 玩死自己

很明顯的是官方發動的抵制
民間並不關心

敵人反對嘅我哋要支持

其實支那民間並不關心
我們只需冷眼看支共自己玩就好

對啦
愛用國貨
天天在說帝國主義亡支之心不死
幹嘛還要送子彈給外國？？？